\section{El campo de números complejos}

\begin{defn}El \emph{plano} es el conjunto
$$
\R^{2}=\set{(x,y)|x,y\in \R },
$$
de parejas ordenadas de números reales.
\end{defn}

En este espacio, podemos definir varias operaciones. Cuando al conjunto lo dotamos de ciertas operaciones, decimos que
es un \emph{estructura (matemática)} en el plano. Una de las más importantes es la estructura de \emph{espacio
vectorial,} que a continuación presentamos.

\begin{defn} El \emph{plano euclideano} es $\R^{2}$ dotado de las siguiente operaciones:
 \begin{enumerate}
  \item 
  $
(x,y)+(x',y')=(x+x',y+y'),
  $
  \item Si $\a \in \R,$
  $
\a\cdot(x,y)=(\a x,\a y),
  $
 \end{enumerate}
 \end{defn}

\begin{rem}
 En este caso, a los pares ordenados $(x,y)\in \R^{2}$ les llamaremos \emph{vectores (en el plano)}, mientras que a los
números reales los llamaremos \emph{escalares.} Entonces, nos referiremos a la primera operación como \emph{suma de
vectores,} mientras que a la segunda como \emph{multiplicación por escalares.} Estas son las operaciones \emph{usuales}
en el plano euclideano.
\end{rem}


\begin{problema}
 Encuentre y grafique los vectores resultantes.
 \begin{enumerate}
  \item $2(1,0)+3(0,1),$
  \item $\frac{1}{5}(5,0)-1(0,2).$
 \end{enumerate}

\end{problema}

Con el plano euclideano en mente, podemos definir de manera formal el conjunto de número complejos. Observe que
podríamos identificar $x+iy$ con el vector $(x,y).$ Observe que con esta identificación, el resultado de la suma de
números complejos coincide con la de vectores. De igual manera, podemos identificar la multiplicación entre número
complejo. Esto nos lleva a la definición formal de \emph{números complejos.}

\begin{defn}
 El \emph{campo} de número complejos $\C$ es el conjunto $\R^{2}$ dotado de las siguientes operaciones:
 \begin{enumerate}
  \item
  $
(x,y)+(x',y')=(x+x',y+y'),
  $
  \item
  $
(x,y)(x',y')=(xx'-yy',xy'+yx').
  $
 \end{enumerate}
\end{defn}


Si identificamos $\a \in \R,$ con $(a,0) \in \C,$ resulta que la multiplicación por escalares coindice con la
multiplicación de números complejos para escalares reales, es decir, si $a\in \R,$
$$
a(x,y)=(a,0)(x,y).
$$

\begin{problema}
 Verifique la afirmación anterior.
 \end{problema}

 
 \begin{problema}
  Verifque las siguiente propiedades. Si $u,v,w \in \C \cong \R^{2},$ entonces
  \begin{enumerate}
   \item $u+v\in \C$ 
   \item $(u+v)+w=u+(v+w)$
   \item $u+v=v+u$
   \item Existe $0\in \C,$ tal que $u+0=0$
   \item Para cada $u\in \C,$ existe $-u\in\C,$ tal que $u+(-u)=0$
   \item $uv \in \C$
   \item $(uv)w=u(vw)$
   \item $uv=vu$
   \item Existe $1\in \C,$ tal que $1u=u$
   \item Para cada $u\in C, u \neq 0,$ existe $u^{-1}\in \C,$ tal que $u u^{-1}=1$
   \item $u(v+w)=uv+uw.$
   \end{enumerate}
   
 \end{problema}

 \begin{rem}
  Cualquier conjunto $S,$ con operaciones suma y multiplicación, que cumplan las propiedades anteriores, se conoce como
un \emph{campo.} Otros ejemplos de campos son las fracciones y los mismos números reales. En teoría número, ejemplos de
campos son los enteros \emph{módulo} $p$ $\mathbb{Z}_{p},$ con $p$ un número primo.
 \end{rem}

 \section{Forma polar de los números complejos}

En la presente sección, suponemos que el lector tiene conocimientos elementales de trigonometría y geometría analítica. 
 
 Como los números complejos son vectores, podemos calculas su longitud o \emph{norma.}

 \begin{defn}
  Si $z=x+iy\in \C,$ entonces la norma de $z$ se define como
  $$
\norm{z}=\sqrt{x^{2}+y^{2}}.
  $$
 \end{defn}

 Como hicimos antes, definimos de manera formal el \emph{conjugado} de un número complejo.
 \begin{defn}
  Si $z=(x,y)\in \C,$ su \emph{conjugado} esta dado por
  $$
\bar{z}=(x,-y)\in \C.
  $$
 \end{defn}

 De manera que $\norm{z}^{2}=z\bar{z}.$

 De la misma manera, siendo un vector podemos medir el ángulo que abre respecto al vector $(1,0)$, en el sentido de las
manecillas del reloj, al cual llamaremos \emph{argumento} y definimos analíticamente de la siguiente forma.
 \begin{defn}
  El argumento $\theta(z)$ de $z=x+iy\in \C$ se define como
  \begin{enumerate}
   \item $\arctan\left( \dfrac{y}{x} \right)$ si $x>0$
   \item $\pi + \arctan\left( \dfrac{y}{x} \right)$ si $x<0$
   \item $\dfrac{\pi}{2}$ si $x=0, y> 0$
   \item $-\dfrac{\pi}{2}$ si $x=0, y< 0$
  \end{enumerate}
  
 \end{defn}

 \begin{defn}
  Si $z\in \C$ tiene norma $r>0$ y argumento $\th,$ decimos que $$
z=r\arg{\th},
  $$
  es la \emph{forma polar} de $z,$ donde $\arg{\cdot}:\R\to\R^{2},$
  $$
\arg{\th}=\, \left( \cos(\th), \sin (\th) \right).
  $$
 \end{defn}

 \begin{problema}
  Demostrar que
  \begin{enumerate}
  \item $\arg{0}=1$
   \item $\arg{\th+2\pi}=\arg{\th}$
   \item $\overline{\arg{\th}}=\arg{-\th}$
   \item $\arg{\th+\tau}=\arg{\th}\arg{\tau}$
   \item $\arg{n\th}=\left( \arg{\th} \right)^{n}$
  \end{enumerate}

 \end{problema}

 \begin{problema}
 \begin{enumerate}
  \item Si $z=r\arg{\th} \in \C,$ entonces
  \begin{enumerate}
   \item   $
z^{-1}=r^{-1} \overline{\arg{\th}}
  $
    \item Si $n$ es un número entero, $
z^{n}=r^{n}\arg{n \th}.
  $
  \end{enumerate}


  \item Si $z=r\arg{\th}, w=s\arg{\tau} \in \C,$ entonces
  \begin{enumerate}
   \item   $
zw=rs\arg{\th+\tau}.
  $
  \item
  $
\dfrac{z}{w}=\dfrac{r}{s}\arg{\th-\tau}
$
  \end{enumerate}





 \end{enumerate}
 
 \end{problema}

 Esta última identidad se conoce como \emph{identidad de De Moivre.}


\begin{problema}
 Convierta a su forma polar, cada uno de los números en el ejercicio \ref{exe:1.1.1} y realice las operaciones
correspondientes, usando los resultados anteriores. 
\end{problema}

 